\documentclass[class=book, crop=false, oneside, 12pt]{standalone}
\usepackage{standalone}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{../../style}
% \graphicspath{{./assets/images/}}

% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes }
% arara: latexmk: { clean: partial }
\begin{document}

\chapter{Secondo principio della Termodinamica}

\section{Enunciati del secondo principio della termodinamica}

Il primo principio della termodinamica non pone limiti alle trasformazioni di energia da una forma all'altra, però la situazione sperimentale non appare simmetrica: mentre è sempre possibile trasformare integralmente lavoro in calore, per esempio sfruttando l'attrito, la trasformazione contraria di calore in lavoro sembra essere limitata, indipendentemente dal primo principio.

\subsection{Esempio: macchina termica}

Prendiamo in esame il caso di una macchina che compie un ciclo termico scambiando calore con due sorgenti. 
Si verifica che il calore scambiato complessivamente dal sistema, che viene utilizzato per far funzionare la macchina \(M\), con le due sorgenti di calore alle temperature \(T_1\) e \(T_2\) (\(T_2 > T_1\) ) è dato dalla somma di una quantità \(Q_A\), assorbita dalla sorgente a temperatura maggiore, e di una quantità \(Q_C\), ceduta alla sorgente a temperatura minore. 
Si osserva che è sempre \(Q_C<0\), cioè non succede mai \(Q_C \geq 0\). 
Questo risultato comporta che \(Q_A\) non viene trasformato integralmente in lavoro, ma una parte \(Q_C\) viene sempre ceduta alla sorgente a temperatura inferiore. 
Il lavoro è \(W = Q_A + Q_C\) e in accordo con il primo principio (\(\Delta U = 0\) in un processo ciclico), però non si ha mai \(W = Q_A\), bensì \(W < Q_A\). 

Nel caso ci siano più sorgenti con cui la macchina \(M\) scambia calore la situazione è analoga: la somma dei calori assorbiti non si trasforma mai totalmente in avoro, una parte viene sempre ceduta restando cioè sotto forma di calore scambiato. 
Non esistono esempi contrari: in un processo ciclico vi è una impossibilità di trasformazione integrale di calore in lavoro ovvero la trasformazione di calore in lavoro è sempre accompagnata da cessione di calore. 

Accanto all'impossibilità finora discussa esiste un'altra impossibilità sperimentale. 
Se consideriamo due corpi a temperatura diversa e li mettiamo a contatto termico, c'è sempre una cessione di calore dal corpo caldo al corpo freddo fino a che si raggiunge l'equilibrio termico. 
Il calore non passa mai spontaneamente dal corpo freddo al corpo caldo. 
È possibile fare avvenire questo passaggio, come si realizza in una macchina frigorifera, ma deve essere eseguito un lavoro sulla sostanza che compie il ciclo.

\subsection{Enunciati}

Il secondo principio della termodinamica consiste nel prendere atto di queste impossibilità sperimentali, che non presentano eccezioni conosciute, e  nel trasformarle in postulati, secondo i seguenti enunciati. 

Enunciato di \emph{Kelvin-Planck}\newline
\emph{È impossibile realizzare un processo che abbia come unico risultato la trasformazione in lavoro del calore fornito da una sorgente a temperatura uniforme.}

Enunciato di \emph{Clausius}\newline
\emph{È impossibile realizzare un processo che abbia come unico risultato il trasferimento di una quantità di calore da un corpo ad un altro a temperatura maggiore. }

L'aggettivo unico utilizzato nei due enunciati è essenziale: abbiamo infatti già visto negli esempi dell'espansione isoterma di un gas ideale e del ciclo frigorifero che i processi proibiti dal secondo principio sono possibili, se non costituiscono l'unico risultato. 
Conseguenza immediata del secondo principio, nell'enunciato di Kelvin-Planck, sono i fatti già evidenziati: in un processo ciclico per produrre effettivamente lavoro sono necessarie sempre almeno due sorgenti, cioè non può sussistere il risultato \(Q_C = 0\), ma deve essere \(Q_A > |Q_C|\) e quindi, \(\eta < 1\).

\subsection{Equivalenza degli enunciati}

Gli enunciati di Kelvin-Planck e di Clausius, pur se riferiti a fatti sperimentali che appaiono molto diversi, sono strettamente connessi in quanto se fosse possibile realizzare uno dei processi proibiti sarebbe possibile realizzare anche l'altro.

\subsubsection*{Kelvin-Planck \(\implies\) Clausius}

%TODO aggiungi foto macchine
Supponiamo infatti che sia possibile realizzare un processo ciclico che trasformi integralmente calore in lavoro, in contrasto con l'enunciato di Kelvin-Planck. 
Questo fatto è rappresentato nella figura xxx, dove la macchina termica \(1\) produce il lavoro \(W\) trasformando il calore \(Q_A\) assorbito dalla sorgente a temperatura \(T_2 : W = Q_A\) ed è nulla la cessione di calore alla sorgente fredda. 
Utilizziamo il lavoro \(W\) per far funzionare una macchina frigorifera, che preleva il calore \(Q_1\) dalla sorgente a temperatura \(T_1\) e cede il calore \(Q_2\) alla sorgente a temperatura \(T_2>T_1\). 
Questa seconda macchina non contraddice l'enunciato di Clausius dato che nel processo interviene il lavoro \(W^{\prime} = -W\) fatto sul sistema (il lavoro \(W\) è fatto dalla macchina \(1\) ed è positivo, mentre \(W^{\prime}\) è subito dalla macchina \(2\) ed è negativo: 
le due quantità sono eguali in modulo, ma opposte in segno). 
Il bilancio della macchina \(2\), sulla base del primo principio, è 
\begin{equation*}
    Q_1 + Q_2 = W^{\prime} = - W.
\end{equation*}
La macchina complessiva, costituita dall'insieme delle due macchine, assorbe \(Q_1\) a temperatura \(T_1\) e scambia a temperatura \(T_2\). 
Se \(Q_1\) è assorbito, \(-Q_1\) è ceduto. 
Il lavoro complessivo della macchina è nullo in quanto non c'è scambio di lavoro con l'ambiente esterno e l'unico risultato pertanto è il passaggio spontaneo di calore dalla sorgente a temperatura inferiore a quella a temperatura superiore, violando l'enunciato di Clausius.

\subsubsection*{Clausius \(\implies\) Kelvin-Planck}

Supponiamo ora di poter realizzare una macchina che come unico risultato faccia passare il calore \(Q\) da una sorgente a temperatura \(T_1\) ad un'altra a temperatura \(T_2 > T_1\) e consideriamo una seconda macchina che lavori normalmente tra le due sorgenti, in accordo col secondo principio. 
Dimensioniamo questa seconda macchina in modo che \( Q_1 = Q\), cioè in modo da cedere alla sorgente a \(T_1\) lo stesso calore che viene assorbito dalla prima macchina.
Pertanto alla fine di un ciclo della macchina complessiva la sorgente a \(T_1\) non scambia calore e il lavoro prodotto è dato da 
\begin{equation*}
    W = Q_2 + Q_1 = Q_2 + Q
\end{equation*}
ed è positivo, perché \(Q_2 > |Q_1| = |Q| \); tale lavoro è eguale al calore complessivamente scambiato con la sorgente a \(T_2\) e in conclusione l'unico risultato è la trasformazione integrale in lavoro del calore assorbito da una sola sorgente (a temperatura \(T_2\) ), violando l'enunciato di Kelvin-Planck.

L'unione dei risultati ottenuti costituisce la cosiddetta equivalenza tra i due enunciati del secondo principio della termodinamica nel senso che abbiamo visto: la negazione di uno ha come conseguenza la negazione dell'altro.

\section{Reversibilità e irreversibilità}

Quando viene compiuta una trasformazione reversibile da uno stato \(A\) ad uno stato \(B\), con scambio della quantità \(Q_{AB}\) e \(W_{AB}\) tra il sistema e l'ambiente, è sempre possibile ripercorrerla in senso inverso, scambiando le quantità \(-Q_{AB}\) e \(-W_{AB}\): alla fine sistema e ambiente sono ritornati ai rispettivi stati iniziali, dato che lo scambio totale di calore e lavoro è nullo per entrambi. 
L'argomento si estende ai cicli reversibili: alla fine di un ciclo il sistema torna sempre nello stato iniziale, ma l'ambiente ha subito una modifica perché ha, per esempio, ceduto calore e assorbito lavoro. 
Percorrendo il ciclo in senso inverso gli scambi energetici dell'ambiente sono eguali ed opposti ed esso ritorna nello stato iniziale.

In generale: \emph{una trasformazione reversibile non comporta alterazioni permenenti, nel senso che è sempre possibile riportare nei rispettivi stati iniziali il sistema e l'ambiente che con esso interagisce}

La situazione è completamente diversa per le trasformazioni irreversibili:
\begin{enumerate}
    \item Presenza durante il processo di effetti dissipativi dovuti alle forze di attrito, come avviene nello spostamento del pistone di un cilindro contenente un gas: contro le forze di attrito viene speso un certo lavoro \(W\) che alla fine ritroviamo trasformato integralmente in calore \(Q\) ceduto all'ambiente. 
    Questo calore \(Q\) non può essere ritrasformato integralmente in lavoro: si è verificata una modifica permanente. 
    \item Espansione libera di un gas: in essa \(Q = W = 0\). 
    Alla fine della trasformazione, se vogliamo riportare il gas nello stato iniziale possiamo utilizzare una compressione isoterma reversibile, che richiede un lavoro esterno. 
    Il gas viene riportato nello stato iniziale, ma l'ambiente ha subito una modifica che non si può più recuperare. 
    \item Passaggio di calore tra due corpi a contatto termico e che presentano una differenza finita di temperatura: alla fine si raggiunge l'equilibrio termico, senza produzione di lavoro, ma per ripristinare la situazione iniziale si dovrebbe fornire lavoro dall'esterno, per esempio utilizzando una macchina frigorifera reversibile.
\end{enumerate}
Da questi, e da qualsiasi altro esempio, si \emph{conclude che quando avviene una trasformazione irreversibile non è più possibile ritornare allo stato di partenza senza modificare il resto dell'universo}. 
Il sistema può essere riportato allo stato iniziale attraverso altre trasformazioni, ma l'ambiente subisce una modifica irreversibile.

Le considerazioni esposte sono importanti perché nella pratica tutte le trasformazioni che avvengono in natura contengono fattori di irreversibilità.  
La rappresentazione di un fenomeno reale con una trasformazione reversibile costituisce quindi una idealizzazione del processo che permette di eseguire calcoli altrimenti impossibili e avere stime sulle grandezze in gioco, spesso sotto forma di limiti superiori.

\section{Teorema di Carnot}

Il teorema di Canot rappresenta una prima precisazione quantitativa dell'enunciato di Kelvin-Planck in quanto fissa la massima percentuale di calore assorbito da una macchina termica che può essere trasformata in lavoro.

Consideriamo due macchine che lavorano utilizzando le stesse sorgenti di calore alle temperature \(T_1\) e \(T_2>T_1\), dimensionate in modo tale da produrre lo stesso lavoro. 
Indichiamo le due macchine con i simboli \(X\) e \(R\): per la prima macchina non facciamo per ora alcuna ipotesi di reversibilità o irreversibilità, mentre assumiamo che la seconda sia reversibile. 
I rendimenti delle due macchine sono, data l'ipotesi sul lavoro,
\begin{equation*}
    \eta_X = \frac{W}{Q_2} \ , \ \eta_R = \frac{W}{Q^{\prime}_2}
\end{equation*}
Dal primo principio abbiamo inoltre:
\begin{equation}
    Q_2 + Q_1 = W = Q_1^{\prime} + Q_2^{\prime}
\end{equation}

Supponiamo che sia \(\eta_X > \eta_R\) e costruiamo una macchina composta da \(X\) e \(R\), in cui quest'ultima viene fatta funzionare come macchina frigorifera, assorbendo il lavoro \(-W\) e il calore \(-Q^{\prime}_1\) e cedendo il calore \(-Q_2^{\prime}\):
sfruttiamo così una proprietà caratteristica di un processo reversibile come è stato ipotizzato.

Dall'ipotesi segue:
\begin{equation*}
    \frac{W}{Q_2} > \frac{W}{Q_2^{\prime}} \Leftrightarrow Q_2 < Q_2^{\prime} \Leftrightarrow Q_2 - Q_2^{\prime} < 0
\end{equation*}
e quindi da (8.1)
\begin{equation*}
    Q_1 - Q_1^{\prime} = Q_2^{\prime} - Q_2 > 0 
\end{equation*}

Abbiamo complessivamente i seguenti risultati:
\begin{enumerate}
    \item la macchina assorbe il calore \(Q = Q_1 -Q_1^{\prime}> 0\) dalla sorgente a temperatura \(T_1\);
    \item non viene scambiato calore con l'esterno
    \item la macchina cede il calore \(-Q = Q_2 - Q_2^{\prime} < 0 \) alla sorgente a temperatura \(T_2\).
\end{enumerate} 
L'unico risultato alla fine di un ciclo è il passaggio di calore dalla sorgente fredda alla sorgente calda, in contrasto con l'enunciato di Clausius. 
Allora è sbagliata l'ipotesi di partenza e deve essere
\begin{equation}
    \eta_X \leq \eta_R
\end{equation}

Se anche la macchina \(X\) fosse reversibile, potremmo supporre \(\eta_R > \eta_X\), far funzionare la macchina \(X\) come macchina frigorifera (calore e lavoro cambierebbero solo di segno dato \(X\) reversibile)
e troveremmo \(\eta_X \geq \eta_R\).
Le disugualianze sono compatibili solo se
\begin{equation}
    \eta_X = \eta_R
\end{equation}

In conclusione il il \emph{Teorema di Carnot} afferma che tutte le macchine reversibili che lavorano tra le stesse sorgenti alle temperature \(T_1\) e \(T_2\) hanno rendimento eguale; qualsiasi altra macchina che lavori tra le stesse sorgenti non può avere rendimento maggiore. 
Il risultato è indipendente dal particolare sistema che compie il ciclo, come si deduce dal fatto che le proprietà del sistema non compaiono nella dimostrazione.

Da ( 8.3) deduciamo allora che il rendimento del \emph{ciclo di Carnot a gas ideale} rappresenta il rendimentodi tutte le macchine reversibili che lavorano con due sole sorgenti alle temperature \(T_1\) e \(T_2\).
Il teorema di Carnot risulta valido anche per macchine che lavorano con più sorgenti, non esiste però una formula generale come quella vista prima.

Ritornando al caso di due sorgenti si ha che, per qualsiasi macchina reversibile, la relazione tra calori scambiati e temperature a cui avviene lo scambio è
\begin{equation}
    \frac{Q_1}{T_1} + \frac{Q_2}{T_2} = 0
\end{equation}
Ricordiamo che \(T\) è la temperatura misurata col termometro a gas ideale. 
Fissate dunque le temperature delle sorgenti, \(T_1\) e \(T_2\), con \(T_2 > T_1\), per il teorema di Carnot
\begin{equation}
    \eta_R = \eta_{max} = 1- \frac{T_1}{T_2}
\end{equation}
la macchina reversibile è quella che sfrutta meglio l'energia fornitale sotto forma di calore.
Infatti a parità di calore assorbito QA , la macchina reversibile è quella che fornisce il lavoro massimo, 
\begin{equation}
    W_{max} = Q_A \eta_R = Q_A \left(1 - \frac{T_1}{T_2}\right) = T_1 \left(\frac{Q_A}{T_1} - \frac{Q_A}{T_2}\right)
\end{equation}
ovvero, a parità di lavoro fornito, la macchina reversibile è quella che assorbe meno calore
\begin{equation}
    Q_{min} = \frac{W}{\eta_R} = \frac{W}{1- \frac{T_1}{T_2}}
\end{equation}

\end{document}